\subsection{Présentation générale}

	Un changement de contextes correspond à un instant auquel la distribution de probabilité est modifiée. C'est-à-dire qu'on observe un signal (qui sera dans le cadre du stage les récompenses des bras sélectionnés), au cours du temps. A chaque instant $t$, le signal est obtenu comme un tirage suivant une certaine distribution de probabilité. On cherche à déterminer les instants tels que la distribution de probabilité change par rapport à l'instant précédent.

	Dans le cas général le changement de distribution peut se traduire par un changement d'espérance ou de variance. Dans le cas des bandits manchots, seule l'espérance est prise en compte comme critère du meilleur bras, donc seul un tel changement nous intéresse.

	\begin{figure}[ht]
	\begin{center}
		\includegraphics[height=7cm]{change.png}
		
		\caption{Exemple de deux changements de contextes : une modification de l'espérance au niveau de la première séparation verticale et une modification de la variance au niveau de la seconde}
	\end{center}
	\end{figure}

	Ce problème est notamment étudié pour repérer des ruptures dans des matériaux. C'est aussi un enjeu crucial de détecter un dysfonctionnement d'un capteur, par exemple pour la sécurité de systèmes complexes comme ceux des avions, \cite[Préface]{Basseville} et c'est pour cette raison que de nombreux algorithmes de détection de changement ont été développés.

	On différencie deux types d'algorithmes, ceux qui s'effectuent en ligne et ceux qui s'effectuent hors ligne. Seule la première catégorie nous intéresse dans l'application au problème des bandits manchots. En effet, une détection hors ligne est inenvisageable dans le cas des bandits manchots, car on souhaite choisir le bras le plus approprié en fonction du contexte, et une analyse a posteriori n'est pas possible, car on a accès uniquement aux données du bras qu'on a effectivement joué.

	Dans tous les cas, les algorithmes de détection de changement doivent trouver un équilibre entre différents écueils. En effet, il faut trouver de bons compromis entre les difficultés suivantes :
	\begin{itemize} 
		\item On cherche à minimiser le temps entre le changement et sa détection
		\item Une détection trop fine risque de mener à de fausses détections
		\item Enfin, il faut éviter de ne pas détecter des changements.
	\end{itemize}

	Cependant, même si la littérature est fleurissante à ce sujet, elle est surtout développée pour des distributions de probabilité de type gaussiennes, où la variance est finalement assez faible : on mesure un paramètre, et l'aspect probabiliste de la mesure vient du bruit observé. Dans notre cas, l'utilisation de lois de Bernoulli ne permet pas d'exploiter toute la puissance de ces algorithmes, à cause d'une variance très importante.

\subsection{Algorithmes d'accumulation d'erreurs}

	Une première idée pour détecter un changement est de regarder à quel point on diffère des prévisions, en accumulant l'erreur et en décidant que le contexte a changé si l'erreur accumulée dépasse un certain seuil.

	L'algorithme le plus simple reprenant cette idée est CUSUM \footnote{cumulative sum} \cite{Gama:2010:KDD:1855075}. On introduit une tolérance de variance, que l'on note $\delta$, et un seuil d'erreur à ne pas dépasser $\lambda$. On calcule alors l'erreur accumulée au temps $t$ notée $g_t$ en fonction du terme $g_{t-1}$ et de la différence avec la prédiction observée au temps $t$, notée $r_t$.

	\[ g_t = \max(0, g_{t-1} + r_t - \delta ) \]

	On décide qu'il y a changement de contextes lorsque $g_t > \lambda$


	Un deuxième algorithme peut être plus efficace en reprenant les mêmes idées, c'est l'algorithme de Page-Hinkley \cite{Gama:2010:KDD:1855075}. On reprend la même accumulation, mais au lieu de laisser l'ensemble positif à chaque itération et de fixer un seuil, on compare les variations de cette accumulation.

	On pose $m_t = m_{t-1} + r_t - \delta$ puis $M_t = min_{1 \leq j \leq t} m_t$ et on déclare qu'il y a changement de contextes lorsque $m_t - M-t$ est supérieur à un certain seuil.

\subsection{Moyennes glissantes}

	Une deuxième idée est de comparer la valeur obtenue sur le court terme et sur le long terme par un système de doubles moyennes : si la moyenne obtenue à partir des dernières expériences diffère trop fortement de celle obtenue sur le long terme, on déclare qu'il y a changement de contextes.

	Dès lors une deuxième idée est de faire varier la taille de la fenêtre sur laquelle on calcule la moyenne : dans les temps de changements, c'est-à-dire de forte variation, on souhaite avoir une grande adaptabilité avec une petite fenêtre, et dans les périodes sans variation on préfère une plus grande fenêtre, qui permet une meilleure estimation du paramètre étudié.

	Cette idée est implémentée dans l'algorithme ADWIN, qui aurait été une perspective intéressante de développement pour mon stage.

	%TODO : écrire pseudo code


